---
title: 做一个 Google 的网页代理
date: 2015-12-08 05:25
tags: 审查 技术
shortlink: uvb
forbidden_to_chinese_viewers: true
headpic: {baseurl}/images/2015/12/curly-turtle-results.png
headpic_alt: 使用 Curly Turtle 搜索水表新闻
---

年末了，我不久就要回到墙内见见好久不见的亲朋好友，感受祖国的怀抱。不过祖国的怀抱不全是温暖的，比如，如果我想上一下 Google ，那就得花上原来十几倍的功夫。而经常用 Google 的人都知道，这东西不是随随便便的百度搜狗 360 这种渣渣可以替代的。

<!--more-->

## 翻墙软件的麻烦 {#inconvenience-of-wall-climb-softwares}

我有上 Google 的需求，但是这个需求要怎样才能满足呢？当然是翻墙了。有自由门、无界这种[开发者比较敏感](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%95%E8%BD%AE%E5%8A%9F)而且正邪未知的翻墙软件 / 服务，也有[赛风](https://psiphon.ca/)、 [Tor](https://www.torproject.org/) 、 [XX-Net](https://github.com/XX-net/XX-Net) 这种自由而且开源的翻墙软件 / 服务，当然也少不了备受好评、自由开源，但是需要自己架设服务器的 [Shadowsocks](https://github.com/Long-live-shadowsocks/shadowsocks) 。

我是比较偏向中间三种以及最后一个的，不过它们都有一个很大的缺点，那就是它们都需要你在需要翻墙的设备上装一个客户端。这情有可原，因为能存活至今的翻墙软件必须都得用特殊的网络连接方式，不像 VPN 一样许多操作系统都内置支持，而 [VPN 早已不能被用来翻墙](http://chinadigitaltimes.net/chinese/2015/01/%E5%A5%87%E5%AE%A2%E8%B5%84%E8%AE%AF%EF%BD%9C%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%A8%E5%8D%8F%E8%AE%AE%E5%B1%82%E9%9D%A2%E4%B8%8A%E5%B1%8F%E8%94%BD%E5%A4%96%E5%9B%BDvpn%E6%9C%8D%E5%8A%A1/)。

对客户端的需求带来了两个很严重的问题：第一个是平台支持，比如 Shadowsocks 有 Linux, Mac OS X 以及 Microsoft Windows 的客户端，也有 [Android 的客户端](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.github.shadowsocks)，但是它没有 iOS 和 Windows Phone 的客户端。这样在 iOS 和 Windows Phone 的设备上使用 Shadowsocks 翻墙就成为了几乎不可能的事情。 iOS 有个 [Surge](https://g.owind.com/surge-the-missing-tool-for-ios/) ，不过它并不是被设计成用来翻墙的， Shadowsocks 只是个附带功能，而它本身是个专业工具，要花上 $9.99 才能够使用，最致命的是它上周已经[下架](http://techcrunch.cn/2015/12/04/no-surge-in-app-store/)了。

第二个问题是机动性不足。还是拿 Shadowsocks 来举例，我需要在一台电脑下载并配置好这个客户端，配置好了以后还得改浏览器代理设置，然后才能够享受自由互联网。在自己的设备上这样做也就稍微折腾一下，不成问题，但是如果你在使用别人的设备呢？先排除上一段已经讲过的平台兼容性问题，在别人的设备上装软件总是不太好的吧。如果你使用的是公共设备，比如图书馆里的电脑，那不但麻烦（得重新折腾），而且图书馆一般不会给你管理员权限，你还不一定装的上。

## 反向代理的缺点 {#cons-of-reverse-proxy}

有什么办法呢？我没有办法，要翻墙还是不得不需要一个客户端。但是，有一种方式，可以让你无需翻墙就可以访问原本需要翻墙才能访问的服务。这种方式叫做[反向代理](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%8D%E5%90%91%E4%BB%A3%E7%90%86)。

反向代理的原理就是你请求反向代理服务器，反向代理服务器根据它的配置将你的请求转发给目标网站的服务器，在收到目标网站的服务器的回复后，再把那个回应转发给你。总之就是绕了一个圈子，不过不管怎么样，这样做确实可以免翻墙访问原本被墙的网站。

因为 Google 是我最需要免翻墙访问的网站 / 服务，所以我很快用 Nginx 搭了一个 Google 的反向代理，不过效果差强人意。

一个反向代理只能代理一个网站的内容。而许多网站都需要在网页中加载外部资源（比如图片、样式），这些资源有些经常不是来自网页所属于的那个域名的，要访问资源必须访问另一个域名，而那样的域名通常也是被封的。再搭一个反向代理？不行，因为网页的 HTML 中就写着它需要那个域名里的资源，浏览器不知道你在用反向代理，不会把它的链接转向你的另一个反向代理。

更蛋疼的是链接。会 HTML 的人都知道，链接有两种：相对链接和绝对链接，相对链接会链接到相对于当前网页的一个地方，比如在 `https://example.com/posts/` 中，一条内容为 `a` 的链接会将你链接到 `https://example.com/posts/a` 中去。而绝对链接以 `/` 开头，代表这个域名的根目录，在这个例子中就是 `https://example.com/` ，一条内容为 `/a` 的链接会无视当前页面的路径，直接将你定向到这个域名的根目录中的 `https://example.com/a` 上去。

如果你将你的反向代理挂在 `https://example.com/reverse-proxy/` 里面，将 `https://example.com/` 中的其他路径做别的用途。反向代理指向 `https://test.org/` ，你得到的 HTML 中有一个链接 `/a` 。在原来的地址 `https://test.org/` 中它会指向 `https://test.org/a` ，这是正确的。可是如果你通过反向代理 `https://example.com/reverse-proxy/` 访问的话，链接就会指向 `https://example.com/a` ，这可不对，跑到我不用来做反向代理的地方去了，它应该指向 `https://example.com/reverse-proxy/a` 才对的。可是这有什么办法呢？让服务器替换 HTML 中的内容吗？但 HTML 很复杂，里面还会有 JavaScript 什么的就更复杂了，一个个替换起来是件很复杂的事情。

以上两段就是我在决定开始开发 Curly Turtle 前所遇到的问题。

## Curly Turtle 的特性 {#features-of-curly-turtle}

既然替换 HTML 中的链接行不通，为什么不干脆把原来的 HTML 扔掉，重新组建成一个包含信息的网页呢？

我的设计草图是这样的：用户请求服务器，服务器知道了用户需要什么之后再去请求 Google 的服务器， Google 会给它一堆 HTML ，这个软件需要把搜索结果从 HTML 中提取出来，然后使用自己的网页模板，将结果返回给用户。

然后我就新开了一个坑，叫 Curly Turtle ，一个解析 Google 给出的 HTML 再重新组建网页的反向代理服务器程序。不对，这样不能叫反向代理了，只能叫[网页代理](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BD%91%E9%A1%B5%E4%BB%A3%E7%90%86)，不过叫网页代理也不太贴切，因为它只能访问 Google 一项服务。啊，不管了，我们就把它叫做网页代理。题图就是它在客户端上给出的网页。

如果你想让你的代理放在一个子目录中，只要告诉 Curly Turtle ，它就会把返回的 HTML 中的所有站内绝对链接变成带有这个子目录的。比如你想把代理放在 `https://example.com/reverse-proxy/` 里，网页上的绝对链接全会在前面被加上 `/reverse-proxy` 。

因为我觉得访问自由互联网是每个人的自由 ，所以为了争取这项自由所使用的软件也应当是[自由的]({{ site.baseurl }}/zh/posts/2015/11/keep-this-freedom.html)。 Curly Turtle 采用 GPL v3 授权开放源代码（嘛，虽然应该写的很垃圾）放在了 GitHub 上，对于如何使用它的说明也在那里，[链接在这儿](https://github.com/FiveYellowMice/curly-turtle)。

## 不得已的妥协 {#unavoidable-compromise}

有人可能会问我，为什么一定需要一个子目录呢？

因为我不想让别人知道我的服务器上有 Curly Turtle 在运行。 **我不是在做一个镜像站** ，不是因为我小气，不愿意给大家分享，当然不是这样的，这有悖自由的原则。但是我不敢啊，大家还记得[谷粉搜搜](http://gfsoso.com)吗？这是一个 Google 的镜像站，原理应该跟 Curly Turtle 类似，这个网站为所有人开放，提供 Google 的搜索结果。为了能不被和谐，还主动自我审查不让人搜敏感词（我想作者也不愿意这样做，但这没办法是不？）。但即使这样，他的维护者还是[不得不关闭了谷粉搜搜](http://www.yumuji.com/4523/)。不难猜想，他是受到了有关部门的威胁。

现在你寻找谷粉搜搜你还能找到一个域名为 gufensoso.com 的网站，但是请相信我，我在两年前用谷粉搜搜的时候它的域名是 gfsoso.com 。而后者已经如上一段所说，关闭了。作者说自己以后不能再制作类似的网站。所以我很难说这个新的谷粉搜搜究竟靠不靠谱……

类似谷粉搜搜这样的网站有好几个，不过只要维护者在墙内的，现在几乎都已经被有关部门打压完了。由此可见，做一个镜像站不是长久之计，甚至还有可能面临被查水表的危险。所以干脆就做成像 Shadowsocks 这样的，自己在 VPS 上搭，自己使用。

为了不让别人知道我的服务器上有一个可以提供免翻墙 Google 搜索的服务在运行，把东西放在根目录是肯定不行的。我只能让 Curly Turtle 对知道我设定的子目录的人作出回应，否则就返回 404 。为了安全最好还把这个子目录设的长一点，比如如果把代理放在 `https://example.com/OUv-KeMvBxRbYg02H` 里，让别人发现就很难了。

如果你觉得你想要用 Curly Turtle 搭一个公共的网页代理，那当然是极好的。但是请原谅我打击你的积极性，如果你在中国大陆，为了你 VPS 能使用得更长久一些，为了你的人身安全，别这么做。当然你要是最后真分享出来了还流传很广还没被查水表，把我的脸打的啪啪响，那我也心甘情愿被打啊。

## 最后的顾虑 {#last-worry}

不过即使我没有提供服务，只是给出了软件，我还是很心虚的。因为 Shadowsocks 也没有提供服务，而[它的主要作者已经被查水表了]({{ site.baseurl }}/zh/posts/2015/09/speech-enables-speech-china-takes-aim-its-coders.html)。

<del>我这是在做死……</del>:sob:

-----------

最后再说一遍，代码以及使用说明在这里： <https://github.com/FiveYellowMice/curly-turtle>
